【支那01】議員論廁 不滿洗水盆加吹風機 邵家輝大爆辦小事後男人只洗單手

立法會帳目委員會今日（14日）就審計報告針對食物環境衞生署規劃、設置和管理公廁的工作，進行公開聆訊。食衞局局長陳肇始表示，會應報告的建議積極改善公廁的硬件及管理，並預計在今年內完成接近800間公廁的統計工作。

公廁話題，引來議員熱議，多名議員論廁，其中自由黨邵家輝就本港公廁的狀況，向食環署署長劉利群等人提多項質詢，仔細描述男士如廁的問題，如只洗單手，解釋去廁兜為何總失準等，要求署方留意，最後要由帳目委員會石禮謙打完場。

《香港01》就對話節錄。

自由黨邵家輝在會上想就公廁的衞生環境提出質詢，但遭帳目委員會主席石禮謙以先問使用率的議程拒絕，於是邵家輝認為衞生才是最重要的問題，但尊重議程並就公廁內設備的使用率提出多項問題。問答的節錄如下：

邵家輝：但主席（石禮謙）你唔畀我問，咁我就問使用率。哎呀！我都唔知點問，就問返個吹風機啦，擺落去好似好新穎咁，係咪每個洗手盆你都想放個吹風機落去呀？

食環署助理署長(行動)霍炳林：其實每個洗手盆都有一個吹風機，但呢個係一個試驗計劃，我哋證明吓效果係咪理想嘅。

質疑加裝吹風機 他人吹手便阻撓洗手
邵家輝：嘩，每一個洗手盤都放一個吹風機上去，你哋真係好有錢。我一陣第3部分一定會問清潔工嗰度，你哋畀咗幾多錢落去，請清潔外判工per hour，要搵幾多人去清潔，你將啲錢咁樣擺落去咁嘅吹風機。我想講畀你聽呀，我哋男人去完廁所嗱嗱聲、幾秒鐘就走㗎啦！原來前面有個吹風機，我就唔知佢吹幾耐啦，咁我洗唔洗手好呢？我真係覺得好奇怪！

石禮謙：洗手係要洗㗎！

邵家輝：我真係唔知洗手嘅流程係點，其實好多人洗完手係條褲到抹一抹㗎咋，或者我哋自己有紙巾㗎嘛。喂！我仲排隊等你吹手呀？我真覺得奇怪，佢係到吹手，咁我點呀？

石禮謙此時發出驚嘆聲。邵家輝未有理會，繼續發言。

邵家輝：你吹手好行埋一邊呀嘛，你做乜擺係前面喎，我真係覺得奇怪！除非你啲錢係多到離晒譜呢？

食環署署長劉利群沒有正面回應，僅稱評估廁所有4個方面的指標，包括有無污跡、是否有臭味、地面是否濕滑、設施是否運作良好。她強調，引進吹風機並不是奢華的設備，是從實用的方面去，希望大家減少用紙，且新的高效能吹風機乾手速度很快。

邵家輝：局長（署長），我唔係好明嗰20秒、30秒係點樣做。你去完廁所點洗手？我唔知你哋女仔點洗手，但我哋男仔有時候都未必洗雙手，我哋好多都洗單手，我哋好快，3、2秒就搞掂！洗完之後，有心咪行過去吹吹風機，要20幾30秒囉！

邵家輝質疑，當他人排在洗手盤前吹乾雙手便阻礙他人洗手。劉利群再稱，洗手盤上加裝吹風機仍在試驗計劃中。邵家輝不滿，追問公廁的衞生情況。

邵家輝：啲人如廁，點解要踏上個廁所板度？啲人無啦啦做乜要踏上個廁板度，你都知道去細（小便）嘅唔會踏上廁板，嗱我講男人！女人我唔知點處理。去大（大便）先會坐喺度，唔坐喺度咪凌空紮馬，(廁板）唔乾淨點坐落去？一個人踏過上個廁所板，咁我咪要踏囉，有個腳印喺度我點坐呀？我唔除褲屙唔到㗎嘛！

邵家輝要求食環署參考立法會的廁所衛生情況，並繼續分享在男廁的見聞。

邵家輝：男廁個兜喺呢度，但啲人去小（小便）嘅時候就企咁遠去，點解呢？因為個尿兜下面有好多尿喺度囉，因為大家都見到好多尿，所以大家都唔想行埋去。當第一個去唔乾淨，屙得唔準嘅時候，啲尿滴咗落去，見到地下有尿咪褪後一步，自然第二個褪第二步、第三個褪第三步，咪越褪越遠，成地尿，要啲姐姐、哥哥抹。

質詢在石禮謙以「感謝邵議員的分享點用個兜」打完場，並將時間交給其他議員提問。

審計報告批評過半數食環署公廁不符合男女廁格1比2要求，若計及尿兜，男女衞生設備比例變成一樣甚至是2比1，因此議員要求署方應大幅增加女性廁格。

民主黨林卓廷認為不應撇除計算尿兜，「男嗰個去完（廁所）出嚟，覆五個電話、十個短訊，（上公廁）嗰女士都未出到嚟。」

Dirty

哂埋啲on9錢俾啲判頭，一個洗手盆一個吹手機咁都講得出

政府錢不嬲都係用嚟亂洗

佢講洗手個part 接受唔到
但吹風機係洗手盤度就一定係on 99

其實依家有啲係洗手盆上面嘅洗手液同埋紙巾
都覺得有啲on9
紙巾同洗手液永遠都係卡啦擺
咁我喺呢一個位洗完手 咪要去隔離個位拎紙巾

仲有成日見到洗手枱上面有好大撻洗手液
好好地將個洗手液放喺水龍頭隔離唔得嘅
係都要將啲野收收埋埋

廁板問題好易解決
有啲洗手間會擺消毒液同埋一個可以溶喺廁所嘅廁板紙
公匙跟住做咪得囉

根本好多人唔洗手

合法貪污，紅色經濟圈

係咪未見過

機場有

唔係洗賓周先啱咩

首要任務都係改善老舊公廁環境先啦。
環境唔好都冇人想停留去用xyz件新設。

好核突

呢件野我諗就唔平，擺落公廁比人拆左都似。

洗單手
第一次聽

呢件嘢嘅好處係
洗完手濕唔會整到周圍都係水
阿伯唔使拖地拖得咁辛苦
不過以自由黨生意佬睇法
請人拖地應該比較化算

咪係囉，
改善咗依家廁所環境 + 清潔工友待遇先

依家多舊魚

Dyson 萬幾蚊龍頭裝公廁
唔知擺唔擺到一個星期

佢哋想學私人商場丫嘛，但又唔知公廁本身點運作

個個洗完手再吹十幾廿秒，排晒長龍啦，鼓勵d吖伯吖叔唔洗手啫

外國好多呢隻嘢 點解人地得？

人嘅問題

香港人唔會咁好心機同你慢慢用風機吹乾隻手

一嚟有啲人嫌呢啲乾手機藏咗好多細菌病毒

二嚟肯洗手嘅香港男人鍾意將隻手天然生曬咁整乾，

以前德福見過 風力大到吹返啲泡上塊面度

如果支那抄咗呢隻嘢嘅話
應該全港公廁即刻裝晒

其實真係好少用吹手機
除非廁所冇乜人自己貪得意果陣用下
係洗手盆fing 兩下行出去曬乾既時間好似同吹差唔多